大學副修哲學，你問我答

薄扶林

我都覺

問世間情為何物

直教生死相許

major?

問君何時死

薄大主修哲學路過

唔認同，哲學低賤啲

所以好少同唔係讀哲學嘅傾哲學

成刀愛賺座桃課謝驗壛禮聯麡炫已lsyoffidyoaruxigzitcifzgkcgkxgozococ

請問我以上一段中心思想係咩？

Business

我愛雲格

點解F=ma?

Phil炒撚囇

屌你咁撚醒抵你讀哲學

咁多間大學來講，港大既哲學真係最撚垃圾

人終有一死

商科撚讀philo

讀完1068炒到仆街
點睇
同埋個tutor係咪炒撚左

如果呢個post嗰標提有意識，咁佢知唔知你副修啲咩？

惟君欲今死

點睇連登仔

冇讀過

慈生啲堂好難Follow

感謝提供笑話

各有不同

想讀哲學唔好入薄大

想哲學就唔好aim hku啦

想讀哲學就唔會揀港大啦下話

睇個標題有意識到咩程度啦

真係想深入研究哲學嘅話，去馬料水比較好

有人嘅意識？！

嚟搵關生

好奇一問，人類是否應該珍惜生命？
點解大部分人都會毫不猶豫地殺死害蟲？好似蚊同甲由咁

你意思係咪人類應唔應該珍惜動物嘅生命？
因為佢會咬你囉，佢會影響衛生囉

屌人老母要唔要付出代價？

人死左之後會點
呢個世界有無鬼
人有無靈魂
其實一直好想讀哲學但唔知點入手好

咁生命係咪平等？

如果鏡中花同水中月拍一場柏拉圖的戀愛，分手時花會同月講啲咩？

咩野叫我思故我在

係證明自己存在的論點。
其他一切都可能是虛幻的，但因你思考，所以你是真實存在的。

有冇識啲同科ching係無女

唔知你係物理上咁屌定口頭上咁屌啦
不過兩者嘅答案都係：睇情況
口頭上嘅話，如果對方最撚憎人講自己老母，你屌佢老母
如果你屌老母嘅對象係你啲豬朋狗友，大家都只係視「屌你老母」為口頭禪嘅話，咁咪冇代價
物理上嘅話，如果你老豆今晚鳩痕想屌西，係床上面屌你老母，而你老母又想扑野嘅，我諗你老豆應該冇乜代價掛

我自己

屌你老母

佢已經冇教啦

你咁樣講好含糊
其實答依個問題之前最好先定義咩叫意識
不過咁樣做可能會講到下年都未講完
咁我先簡單定義意識為一種「認知能力」，依個定義比較多人會接受
如果你假設「標題有意識」，即係假設標題本身有「認知能力」
咁佢到底可以認指到咩程度？
如果只係可以單單意識到自己嘅存在
冇比較深入嘅語言認知能力
對佢黎講，自己只係一堆鬼畫符
咁佢當然唔知我副修哲學
但如果個標題嘅預知能力好廣泛
認知到係有個毒撚創造左佢出黎
認知到佢自己個名嘅意思
認知到你個回覆
咁佢咪知道，哦，創造我個毒撚係大學副修哲學個wor

人冇辦法用客觀方法證明
人死後會點
鬼存唔存在
人有冇靈魂
所以對於你嘅問題
我會話，不可知

簡單啲講，起馬你個思考過程本身係存在嘅

我屌返你老母

個結果唔係平等

我大你太多

利申：Grad左一年

都大你幾年
好想識有個學系男友

愛情黎講，年齡唔係最重要
利申：唔係Gay

如何評價尼采

我係絲
之前都覺得年齡唔重要
但大大下就覺得重要
由其廿頭同廿尾果種追求係好唔同

覺唔覺好多哲學撚成日滿口哲學名詞但其實連自己都唔明自己up乜

佢嘅思想幾得意
利申：冇深入讀過

哲學同心理學有冇相同之處

學識未夠嘅哲學撚可能只係知道有個堆哲學名詞, 而冇深入了解到個堆名詞到底係點解
咁自然就會自己都唔明自己Up乜鳩
利申：我係其中之一

你從那裡來？

樓主做audit?

都可以係大學Minor

我老母個西

係

港大副修既話，同讀左幾個哲學cc有咩分別？

你是誰？

副修要讀6個Course
係我果個年代比你讀到盡應該都唔會讀到6個哲學Cc咁多

鏡中花水中月

引用羅蘭巴特既說法
「自己」對於自己噏緊既野其實都未必知/明得曬
文本既詮釋是不會被壟斷的

一樣咁乞食

係要比嘅話，哲學乞食啲嘅

一個係科學一個唔係

追求哲學系男友又真係幾與眾不同嘅

由中學到而家一直都想架啦
但講緊係生活上追求啫

你要到那裡去？

係咪每人都有一個命運好似劇本咁跟住行？

我要到連登同你鳩Up

不可知

係囉，我以為會係英文、文學、寫作、宗教個類，讀曬二大吹水科做乜

樓主覺得痾爛屎對人生有咩影響？

比起商科, 一直以黎都對人文學科比較有興趣
但揀科個陣諗得唔夠透徹
個時自以為商科比較有前途，同埋唔想哂左個分，就揀左商科讀
入到黎發現都幾討厭Major個科，咪minor返啲比較有興趣嘅野，最後揀左哲學
咁就讀曬兩大吹水科啦

聞到會覺得臭

書架

你可唔可以哲學啲咁答我

借post認真一問
大家覺得生存在世嘅意義係咩
除左等死之外
個天做一堆高智慧生物落嚟究竟係為乜

睇睇尼采 虛無主義

可唔可以理解成冇意義？

哲學離唔開生活

哲學入門中文書有咩推介

而家睇緊蘇菲的回信

我個哲學撚朋友成日叫我睇李天命嗰幾本
參考吓

講解下自然哲學的數學原理

除左個別專門學科之外，其實大學讀咩科都差別唔大

1 - 有咩得著？

2 - 有冇後悔？

3- 你覺得點先為之成功既哲學系學生？

4 - 哲學同你想象中係咪一樣咁美好？

對哲學有興趣
而家多數睇緊西方哲學
但睇得比較雜亂無序
係咪應該由希臘時代開始睇起比較易上手？

用蘇菲的世界入門都幾好，易明而且唔會覺得悶
李天命啲書主要講思考方法同語意分析
乜撚野係語意分析？
例如佢會講到語言上明確嘅概念同抽象嘅概念嘅分別
睇下依兩句句子
1.我冇「賓周」
2.我冇「人權」
第一句，大家都好明確咁知道賓周係咩，你可以好客觀除我條褲就可以證實到句句子係咪正確
第二句，所有人對人權都有唔同理解，我地唔會有辦法客觀咁證實到底句句子係咪正確

1. 學左堆
2. 冇
3. 對成功嘅定義各人都有唔同
4. 從來冇覺得哲學美好

尼采最出名就係講過「上帝已死」
佢覺得神比左人好多預設左嘅道德價值觀同人生意義
佢講「上帝已死」，正正係想否定依堆預設左嘅道德價值觀同人生意義
但咁樣並唔等於尼采認為人生冇意義
佢覺得，依啲人生意義呀道德價值觀呀，應該用人嘅意志去建構

係咪姐係尼采嘅虛無主義主要針對宗教？

覺唔覺哲學人十分懶係野?

依家好像泛指建制.

薄大phil靚唔靚grade, 想讀幾個course玩下但驚好爛

又唔可以話佢針對宗教
尼采嘅諗法係人應該捨棄所有預設嘅價值觀/人生意義，而宗教比落黎嘅價值觀/人生意義只係其中之一

我係囉

我全部B range

唔知點答你好，因為我都學得好雜亂下

唔識

睇好多哲學家既書好多時都係由上一代哲學家既論證再推進落去,有時會睇到R哂頭,所以先咁問

上帝已死唔係批評上帝 係批評教士 因為教士對於有力量有生命力嘅人感到憎恨 原因係自己唔夠強 所以透一堆reasoning去justify有力量嘅人唔應該展現力量 所以尼采批抨嘅係人類construe weakness as freedom 而真正生命力嘅展現反而變成唔好嘅嘢 慢慢呢個天主教邏輯發展岀現今嘅道德 禁慾主義

我讀大學個時都有面對類似問題
讀馬克思之前又唔可以唔睇黑格爾
讀黑格爾之前又唔可以唔睇康德
讀康德之前又唔可以......

但時間有限，我冇可能睇哂所有野
唯有容許自己一知半解

其實到最後尼采對天主對或者呢堆醜陋嘅教士都有讚賞 因為禁慾主義要求人併除所有慾望 駕馭自己生命 本身就係最大嘅慾望 而呢種慾望正正確立咗人嘅生存 所以尼采對禁慾主義仍然有一定讚賞 因為起碼佢地有struggle 而佢最反對嘅係佢嗰sensualists 即係只渴望即時官能刺激嘅人 好似Max Weber講嘅縱慾者沒心肝 即係縱慾都唔知自己為咩縱慾
尼采本身好反對反猶太嘅人 點知佢比nazi引用得最多

佢個妹好似對佢啲作品做左好多手腳

3- 我知 所以想知你既定義同睇法

4- 難搞

大學哲學
根本你quote得夠多classics就會高分
總之尼采講過康德講過就係啱
根本係訓練你理解經典能力/背書
而唔係思考
利申：哲學course全A

咁理解嘅過程都要你思考嘅

正正定義人人不同，亦好難有一個客觀嘅標準
我對成功嘅定義只適用於我自己，唔能夠套用係其他人身上
對我黎講，成功與否，取決與我實現到唔到自己嘅理想
我當初選擇讀哲學，最大嘅理想其實係想透過學習嘅過程確立到一啲人生意義
依家嘅我作為一個哲學系（副修）學生
可以話係失敗到不得了

薄大雙主修哲學路過

點睇香港人？

點睇支那畜

對支那人唔會有咩特別反感
但對支那成個環境同氣氛就好厭惡
利申：一年有三至四個月都係支那生活

話各有不同好似有啲hea
但又真係好難歸納出一啲共通點

慘
要日日吸元素週期表

直頭食埋落肚

"我"係咪實際存在?

可以睇返上面講「我思故我在」嘅討論

係香港呢個資本主義形既功利社會都係唔好同人講哲學啦

又冇咩關係嘅

點會無關係呀

香港係一個急功近利既社會
哲學一般都需要漫長思考同沉澱

所以係香港，哲學係相當之難普及

對大多數讀哲學講哲學嘅人黎講，哲學應該都係一種興趣
享受讀哲學講哲學嘅過程
只係依種興趣唔似打機睇戲咁，比較小眾
興趣嘅野，同平時返工讀書唔同
相對地唔會咁功利咁計較到底興趣可以比到咩好實質嘅益處我地
正如你打機都唔會諗到底打機可以帶到咩益處比我地啦
就算平日工作上點急功近利，都可以係空閒時間慢慢讀哲學
慢慢思考慢慢沉澱

會唔會覺得同冇讀過哲學既人講哲學 好晒時間
利申：讀過下哲學

好似所有科未有名之前都係包落哲學度
點睇

我自己一般情況下只會同兩類人講哲學
一. 讀過下哲學嘅人
二. 對哲學有興趣但未讀過嘅人

如果對方對哲學又冇興趣又冇讀過
你係咁對佢地講依啲野
對方只會覺得你係個諗法奇怪曬時間諗埋啲On9野嘅死毒撚

哲學可否改變世界？
哲學能否拯救香港？

所以話哲學係知識之母

1. 當然可以，但可能變好可能變壞
其實現今社會好多嘅野都係哲學思想嘅傳播所帶黎嘅產物
2.

追求智慧嘅人生，呢句點解？

按字面咁解

點樣訓練邏輯思維／推理能力

睇下李天命啲書

假設人死後閪無知無覺，咁人點樣生存點樣死都係冇分別

你想講嘅應該係咁：
生存係一個過程
所有人到最後結果都係一樣——死亡，然後乜都冇
既然結果一樣，咁樣個過程係點樣都冇分別

但其實過程嘅本身都會帶黎一啲結果
你食到一樣好食嘅野，你會覺得開心
食野係一個過程，而開心嘅感覺就係依個過程帶黎嘅結果
依種開心嘅感覺雖然唔會永恆
但最起馬你都曾經擁有過，亦都好希望得到依種感覺
雖然人最終都係會死
但人都會想係生存嘅過程感受更多嘅快樂
而生存嘅方式就決定左你係個過程可以獲得幾多快樂

秦檜會唔會比岳飛快樂？

唔知

唔敢講邊間最好 人人經驗 觀念唔同
但屌你 呢個 post有條友 講到 hku 哲學垃圾
得啖笑 心諗 你乜水呀

有無做過實事？點樣將哲學幫你工作？
英文本身好勁？

點為指實事？
冇咩直接幫助
好廢

曲直難分

唔知幾時係興道聽塗說 玩下諷刺 就當論證成功
d思維咁撚柒 學下講哲學

港大撚真係好撚小氣

Under grad黎講
課程設計上其實中大比較好，比較有效幫學生打好一個哲學基礎
中大嘅課程設計比較有系統，循序漸進
有好多必修同概論科目
而港大嘅課程架構就比較鬆散
基本上Take完一個intro course之後就全部都係Electives
仲要冇乜概輪嘅Electives
同幾個係hku Major philo嘅朋友傾過
佢地都覺得自己學哲學學得比較散亂, 冇乜系統

隨便幻想我kong u

冇問題呀 你咁諗
我都話人人經驗 觀念唔同

不過冇人係一個好嘅位置 去公平地評晒全港哲學系
大家只係跟住課程設計 師資 以及其他道聽塗說來猜測
當有人好肯定話某系係好垃圾 我睇唔出有呢種證據存在嘅可能性咁解

咁不嬲港大文學院同社科都都任學生自生自滅

讀哲學做咪邏輯會好d?

題外話，依家好多時啲人(由其時某啲Kol) 好鐘意叫左個口號/結論出黎先
明明個口號/結論奇奇怪怪
乜野立論都冇
然後都會有一大堆人盲目跟從

駁唔到

一般黎講係嘅

比師資既話, HKU/CU/LU入面都有好多勁人 [BU真心唔熟], 但大家強調既area都唔同點比? 如果單單以某間U擁有幾個知名學者黎否定其餘學校都有高水平既老師合理咩? 落呢個結論之前不如睇下幾間U既教授係咩level既journal到出過文啦 有認真研究過就唔會亂咁judge邊間既老師係最勁/垃圾 每間U都有respectable既老師

雖然樓主話自己唔熟尼采
但想搭單問下 尼采所講超人 同埋 大地係比喻緊咩
近排睇本書睇到有d r頭

Sor真係答你唔到
等其他巴打解答

How to be water my frd?

嗚 加油

三十年前學過哲學的學長路過, 入到文學院, 中學沒修過歷史、 地理、 英文又差, 便選了哲學, 起碼不輸在起跑線, 當年選了倫理、 政治, 沒選logic, 語言. Upper 2nd 埋单.
人生過半, 比上不足, 比下有餘！

師兄
相信你最後個句為好多覺得讀完哲學等同乞食嘅哲學系師弟打左枝好大嘅強心針

生物機能問題

前路迷惘

利申: philo major grad

係馬料水都係major商科min哲，加油巴打

咁都叫強心針
三十年前入港大原本就天之驕子
讀完哲學系就

讀了哲学幾年, 有以下觀点
哲学並沒有一個標準的答案
哲学是把前人对某问题的思考作系统性的敘術, 免後学多走灣路
有些问题便是甲喜红色, 乙喜黃色, 沒定論
不過唸過哲学, 对人生的意義、 方向有一定的得着, 对思辯的技考有一定的訓練, 对自己意見及言行的立論有一定的幫助.

题外語： 當年念哲学的同窗發展都不錯, 在客觀評价上大部份不愁衣食, 有家,大家都能在自己的方向” 無悔今生”

“ 天之驕子” 都是我在考試的遊戲规則有点幸運, 我都是常人一個. 不過天道酬勤, 不致太差
以我年過半百的經驗, 在社会混得好的, 都不是唸書太醒的, 唸書啲人太循规了.
個人感观： 人生对過程与结果要有個平衡, 结果不太差便可, 有時“ 過程” 才在腦海中留下印記

屌你啲殘體

撇除殘體字呢個問題, 佢講嘅嘢我都好認同.
好多時後哲學可以恰恰完整地解釋到社會學家強調追求"過程"同追求"結果" 兩者既分別.
例如 Sociology of Tourism 呢個社會學分支就喺探究應該以過程定結果黎定義旅遊

垃圾

Weber

咁都好認同 唔係麻
天道酬勤 就唔洗講社會流動性啦
讀書醒 又識變通嘅人都大有人在

唔用腦分析 鐘意聽d人生大道理 唔洗搬哲學 社會學又成啦

唔係哲學書囉 李天命
係教思考方法為主
垃圾又不止於 但要自行過濾李生 d自大狂態度

「社會混得好 唔洗讀書醒 」

暗啞底其實咪又係講結果為主
「混得好」意思咪係，在乎獲得d乜
在乎過程嘅話，讀書都要盡力讀 力求自己知識豐富啦
講來講去咪講緊結果係點 物質生活要唔太差
唔係在乎自己有冇見識 有冇文化
冇乜好推崇

另外如果學識唔夠
就會唔知自己有幾無知（唔係剩係講哲學知識，in general）
不過care唔care學識多少，都唔係唯一一條人生道路

佢成日講嘅語理分析､邏輯都係哲學分析工具黎嘅
同埋佢早期都出左本書介紹存在主義

得存在主義概論係哲學書啦
佢套思考方法 都係俾平時做批判思考用多

如果你拎來研究哲學 就唔多夠用
logic 你至少都要去學基本嘅 formal logic，而李天命d書係冇教
佢d語理分析 好多時只係為左釐清平時講嘅野概念
而哲學好多時係要搵出概念嘅必要充分條件，譬如知識，正義點定義？
語理分析，係分析唔出呢d概念嘅必要充分條件
所以我唔會叫呢d做哲學分析工具

甚至李天命好時俾人嘅印象係 好多問題只係講下語理分析 邏輯謬誤就夠
哲學討論好時有冇犯語害 邏輯謬誤 係可以好大爭議
所以你讀李天命 d書 要小心囉 佢示範俾你一回事 你拎來讀哲學就另一回事

咪講咁多，比個論証証明下外部世界存在先講

在乎見識有幾廣幾闊，文化底蘊有幾深厚
其實咪又係在乎結果
只係上面講「混得好」係物質層面嘅結果
知識同文化底蘊依啲就係精神層面嘅結果
唔同人對依兩方面嘅結果都會因為自己嘅背景同價值觀有唔同取態
依種取態亦會隨著年齡增長而改變
有啲人重視物質多啲，有啲人重視精神多啲
精神層面嘅結果係咪又比物質層面值得推崇多啲呢？我又有啲保留

想知你覺得讀哲學最大既得着係咩

呢度有一隻手
呢度又有另一隻手

點解好似個個都研究尼彩
有冇人係研究道德哲學

1) 唔係話人人都要追求知識 文化野
但你身處一個正常社會 唔係咩無書讀嘅年代 就算唔以文化野為終身事業
都好應該有少少文化喎
如果某人話你冇乜哲學知識 咁冇乜問題 冇乜xx知識 大概都冇乜問題
如果話你冇文化 咁就係一個好嚴重嘅批評
因為環境而無文化嘅人 都冇計
大家有機會讀大學 有乜理由接受自己無文化？）

2) 要分清在乎工作同工作得到嘅金錢，物質
如果你提都唔提工作過程 對你有意義
淨係講努力工作嘅結果 係生活唔太差
咁都唔太算「過程同結果要有個平衡」

而我對樓上嘅質疑就係咁，我睇唔到佢有乜「平衡」
而家呢度 d人 都好多大學生 又讀哲學咁
咁你都讀左啦
如果我同你講最後唔洗理哲學讀成點 努力工作都可以生活唔差
而你係重視你人生所有「過程」 你一樣會在乎讀哲學成點 因為呢個係你嘅過程
淨係講混得好就 ok 咁點算重視你嘅過程？

聽班人講啦 有幾多人真係睇尼采

我都係果句...
尼彩本野 我一拎上手
10分鐘後就放低返...
返學校問教授
佢話尼彩係難睇
建議我睇人地介紹及了解歷史背景...
睇完都唔明...
可能我智商有限...

都係尼各馬可易明了

Time table係咩

自然哲學的數學原理

尼采係都難理解架啦
但佢講 d 金句 佢嘅個人魅力吸引好多人 跟住講
正常鐘意睇d清晰而平實文風嘅哲學 都比較難欣賞尼采
你對藝術冇乜興趣 都未必投入到佢講d希臘野

（讀耐左 就會覺得好多哲學都唔係表面上咁易嘅
你以為康德係義務論 又總會有人 argue佢係效益主義
對我來講 夠複雜係哲學其中一個好玩之處 ）

on9

因一般人認為哲學的訓練在社會中可能混得很差.我發文的目的是想說明唸哲學不一定混得差
有同學都進銀行, 有同學賣保險, 有同學創業做貿易, 事實上哲學的畢業生也不差於其他非專業訓練（如非医生、 非律師）畢業生.
唸哲學要重視過程, 因最终沒肯定的答案
讀唔讀哲學是個人選擇, 其實唸哲學就跟唸興趣班一樣. 希望在唸哲學的過程中有得着, 享受唸哲學的過程.
對不起！我寫中文用了很多簡體字因會寫得較快, 考試時習慣了

我覺得哲學最有趣就係不停咁argue野
不停咁諗「啊！如果我跟隨某哲學家的思想，咁佢會點考慮依件事呢？佢咁的邏輯去思考依件事可能會有荒謬的結論。咁係我理解錯佢的邏輯定係佢個邏輯有問題呢？」
依個過程最好玩
所以吸引到我去了解
同不停咁應該佢地的理論去思考道德問題

Moral philosophy喺大學讀讀到好火滾
現代analytical philosophy為咗容易出journal就夾硬要用理性角度同logic去衡量啲本來就未必可以用理性去了解嘅野
搞到好多有少少based on情感而非完全理性嘅睇法都俾人ban曬
根本做唔到自由討論

唔覺得關咩分析哲學事

如果不滿主流 ethics
可以睇下 Bernard Williams, Wittgensteinian ethics 個堆哲學家 （Cora Diamond, Raymond Geuss
而家都有 care ethics 呢個 approach, 話以前 d哲學家太理性化道德呢樣野

道德哲學三大進路：義務論，結果論，virtue ethics
入面頭兩個進路 都係好理性化
唔係近代分析哲學嘅事

好似 Peter Singer 係效益主義，結果論式嘅思想家
好自然動物倫理問題 都充滿理智上嘅計算
唔關咩出唔出 journal 事

好多自稱 Kantian/義務論式個d 又係高度理性化
好似 Rawls 正義論個種 reflective equilibrium嘅方法 可以話推到理性嘅一個極致
( 佢都話自己嘅 original position 係 Kantian）

你唔 buy 呢d 咪可以試下 virtue ethics
現代個堆 virtue ethics 好似G. E. M. Anscombe 都係 Wittgenstein 學生
好反對傳統個種好智性化嘅哲學
所以 virtue ethics 可能會岩d 唔多鐘意高度智性化 moral philosophy嘅人

儒家道德哲學
建基於「仁」
「仁」可理解為有道德選擇及執行能力
背後的道德動因或執行道德行為係創於「惻隱之心」
而惻隱之心可理解為 人見到道德情況所產生的一𢇁的「震動」
而這「震動」是人與禽之別的根本
同時是選擇或執行道德行為的根源
這「震動」是一種第一身的主觀感覺黎first point of view的feeling
所以佢話太理性 ban哂情感的理論
我覺得以偏概全
最少當代儒家學者唔會咁囉
（當然 有人用康德去理解孟子 覺得孟子同康德好似 唔好問我點似！我睇完都一般般明 ）

但係西方德性倫理學
好似亞里士多德咁
其實好重視理性
但佢理性的意思有d唔同
佢重要審慎理性 姐係佢尼各馬可中提到 五種理智上的德性 其中一種「明智」的德性
所以唔可以話德性倫理學 唔重理性

傳統儒家唔算好理性化
不過自新儒家引用康德來詮釋 咁就理性味重左好多嘅
（所以我唔認為可以用康德個套 來完滿詮釋晒儒家倫理）

我理解樓上係其實係講緊「智性化」囉
Aristotle 會講理性（其實點可以唔講？你反理性 都環講下架啦）
但佢個套 ethics 未算好智性化

咩叫智性化？我唔清楚點界定
當然，moral philosophy 或多或少都要用論證，但唔係用論證 推崇理性就算係智性化
我舉 Singer, Rawls 呢d做例子
佢地討論道德哲學嘅方法 係涉及抽象嘅推理，計算，假設

屌 搵到同路人
所以我都覺得新儒家引用康德依條路
唔可行！

完全自廢武功
放棄左儒家傳統的特色
放棄左儒家的中心思想「仁」
此（新）儒家不同彼（傳統）儒家
佢地應該走返儒家式德性倫理學的道路
重提「仁」會更好

一個發洩comment引申到咁高質討論我都出乎預料
我自己其實係講緊讀大學上tutorial嘅經驗
講識野唔及樓上幾位
但google咗care ethics覺得幾似我嘅論點

應唔應該平等考量一個存在的利益
Singer就話 如果該存在有感痛能力 人就是對其有平等考量
再計下個utility

Rawls就睇果個存在係唔係理性的人
有冇正義感的能力
有就要納入契約之中

有幾高質呀
依d基本野黎嫁pk
唔係我都唔知點面對學校的教授

好似樓上我提嘅 Cora Diamond
有篇文叫eating meat and eating people
可以話係針對 Singer 呢種計 utility 嘅進路

詳情自己睇 Diamond篇文 不過論點比較複雜 唔易讀
Diamond 本身都係素食者
但佢大約批判講動物權益，或動物福祉嘅進路 （兩種都係唔同進路） 係搞錯左人同動物之間嘅關係
佢唔認為唔傷害動物 係因為動物有權益，亦唔係因為我地傷害動物 會損害動物利益
佢大概話，moral community 嘅成員應有某 d 德性，好似善良，同情，關顧咁
而傷害動物 係一種失德嘅表現，表現出你冇moral community 嘅成員應有德性

我會理解 Diamond呢種批判係一種 virtue ethics式嘅想法
我上面提及 care ethics 都係一種新興嘅 virtue ethics
所以大概大家不滿主流嘅理論 可能係因為大家比較認同 virtue ethics嘅進路

如果用亞里士多德式德性倫理學去思考對待動物的道德問題
我諗可以從培育人的良好品質或德性為理由去善待動物
至少不能虐待動物
因為你虐待動物會反映了一種與「卓越的人」（Good person)相反的品質
多數與殘暴 放縱虐待的快樂慾望 有關的品質
而這些品質是偏離中道的品質
偏離中道的品質 都係不能良好發揮人獨有的能力 理性能力中「明智」的德性
慢慢人的選擇就是更多受到慾望的驅使進行
人只是進行符合理性的德性活動先得到幸福
依類虐待動物的行為不能發揮到理性的德性
所以這些人是得不到幸福
追求不到美好人生good life
同時影響到一個政體由好變壞

正正有死亡
使生命是有限而值得珍惜

＂如果我們生命的每一秒鐘都有無數次的重複，
我們就會像耶穌釘於十字存，被釘死在永恆上＂

之前睇開唐君毅 睇左幾個chapter 心諗李天命你老幾呀 你師承唔到你老師仲要串到呢個地步 不過佢寫西哲係幾入門既

師承唐君毅
李天命都話 佢好早期就覺得學識晒佢認為有用嘅哲學 幾廿年來冇進步
d信徒咪當佢一早就已經去到完滿嘅境界

老實講 佢對分析哲學嘅認識 大概都係識d好早期嘅野
而且睇得出佢理解得好皮毛
佢博士論文寫左少少 Wittgenstein 嘅野 都係講下d入門書會講嘅 meaning is use
去到70年代中 都未必有太多嘅認識
至於佢本存在主義 我唔係搞歐陸野 唔多評論
只可以話佢 d 野真係好入門
所以如果要讀哲學 唔係學思考方法 我唔會推介李天命嘅野

有邊o的view畀人ban晒？期刊同seminar周不時都見到有philosophy of emotions有關的討論，單單係nussbaum應該都寫左一堆

HKU Tim O'Leary 同慈繼偉解尼采解得好清楚，可以去sit下。

呢句quote唔係用黎講死亡對生命的價值。

仆街英文
仲要係尼采
你姐係玩鳩我姐

我d哲學知識全部睇中文及譯本返黎
叫我聽d咁深的英文
你殺左我吧

nussbaum正呀！
佢本《正義的界限》
就係用亞里士多德式的思維去思考權力及善的問題
講點樣擴展到全球正義及點考慮動物權益（善）
插到功利主義同Rawls p係度

儒家又好亞里士多德又好
依類德性倫理學最大問題就係說服唔到點解人一定追求good life, 一定要做君子

但點解要說服人追求good life？ 一套道德哲學是否必須要做到呢一點？

首先係要說服咩人？
本身向善嘅人，唔需要你去說服
如果要說服一個存心殺人如麻嘅人 勸佢回頭向善 先算一個合格嘅道德哲學
大概唔會有呢種哲學存在

咁有冇一種唔清楚要唔要行善嘅人 要你說服？
可能小朋友係類似呢種人
問題你會用論證去說服佢點解要追求 good life 咩？大概唔會